水文頻度解析における確率分布の選定は, $T$ 年確率水文量の算定値に直接影響するため, 治水計画の策定において重要な工程である. 
わが国では, 水文頻度解析の考え方, 用いられる確率分布, 母数推定法および適合度評価法について, 早くから体系的な整理が行われてきた\cite{Takara1998}. 
とくに, 宝・高棹は, 確率分布モデルの適合度と確率水文量の変動性を併せて評価する枠組みを提示し, 標準最小二乗規準（以下, SLSC）を実務的な適合度評価指標として位置づけた\cite{TakaraTakasao1988}. 
SLSC は, 確率紙上の視覚的一致性を数量化しようとする指標であり, 確率紙上の直線性を相関係数で評価する Filliben の規準とも同系統の発想に立つものとみなせる\cite{Filliben1975}.

その一方で, SLSC の統計的意味や運用の妥当性については, 既にいくつかの問題点が指摘されている. 
葛葉は, SLSC 自体が確率変数であり, 固定値による判定ではなく, 標本数に応じて閾値を考えるべきことを論じた\cite{Kuzuha2010}. 
藤部は, モンテカルロ計算により, SLSC が標本数に依存して小さくなること, 固定閾値 $0.04$ による判定が安定的でないこと, さらに三母数分布どうしでは適合度比較の意義が小さいことを示し, あわせて情報量規準による選択結果とも比較している\cite{Fujibe2011}. 
林らは, SLSC を検定統計量として扱う試みを示したが, SLSC の分布が標本数や想定分布に依存し, 三母数型モデルに対して一般的な取扱いが困難であることを報告している\cite{HayashiEtAl2012}. 
また, 葛葉・水木は, 従来の手引きに基づく手続きにおいて, SLSC が標本数および確率分布に関して公平でないことを整理し, その修正法を提案している\cite{KuzuhaMizuki2021}.

以上の既往研究により, SLSC の固定閾値運用や標本数依存性の問題はかなり明らかになってきた. 
しかし, SLSC の計算において, 観測値と理論値をいかなる空間で比較しているのか, すなわち標準化の役割そのものを整理した議論は十分ではない. 
線形標準化であれば, それは位置と尺度の調整に過ぎず, 観測値の空間における距離評価と本質的に同値である. 
これに対し, 3母数対数正規分布(以下, LN3)のように非線形標準化を用いる場合には, 距離尺度そのものが変化し, 得られる量は元の SLSC と同一の指標であるとは限らない. 
にもかかわらず, 実務では両者が必ずしも明確に区別されないまま用いられている.

さらに, SLSC のふるまいを相対化する観点からは, 尤度に基づく情報量規準との比較も重要である. 
SLSC は確率紙上の幾何学的な一致度を数量化した指標であるのに対し, 情報量規準は確率分布としての当てはまりとモデルの複雑さを同時に評価する. 
したがって, 両者を併記することにより, SLSC の構造に由来する偏りと, 分布モデル自体の適合性とをある程度切り分けて見ることが可能となる. 
本稿では, 既往研究との連続性を保つために SLSC を主たる検討対象としつつ, 参照指標として AIC も併せて算出する. 
なお, LN3に対する尤度論上の取扱いについては, 重要な論点ではあるものの, 本稿では深入りせず, 別稿に委ねる.

そこで本稿では, SLSC の比較空間を二つに分けて考える. 
すなわち, 観測値と理論分位を実データの空間で比較する立場を X 空間, 標準化後の確率紙上の空間で比較する立場を S 空間と呼ぶ. 
本稿の関心は, これらを区別した上で, とくに S 空間における非線形標準化が適合度評価にどのような偏りを導くかを理論と数値計算の両面から再検討することにある.

本稿の目的は次の三点である. 
第一に, 既往研究で指摘されてきた SLSC の標本数依存性および識別性能の限界が, より広い分布群に対しても維持されるかを確認することである. 
第二に, SLSC は線形変換の下でのみ不変であり, 非線形標準化された SLSC は別の指標として振る舞うことを示すことである. 
第三に, 参照指標として AIC を併記し, SLSC によるモデル選択結果が情報量規準による結果とどの程度整合するかを確認することである. 
そのため, 本研究では, グンベル分布 (Gumbel), 一般化極値分布 (GEV), 対数ピアソンIII型分布 (以下, LP3), 平行移動指数分布 (Exp), LN3, 平方根指数型最大値分布 (以下, SqrtEt) を対象とした.
以下, 2 章では SLSC の定義, X 空間 / S 空間の整理, AIC の定義, および数値計算の条件を示す. 
3 章では, 標本数依存性, 真の分布と当てはめ分布の組合せによる挙動, ならびにLN3に対する構造的優位の有無を示し, 参照として AIC による選択結果も整理する. 
4 章では, それらの結果が持つ意味を適合度評価の観点から考察し, 5 章で結論を述べる.
